% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\input{../en_preamble.tex}
\input{../xecjk_preamble.tex}
\numberwithin{equation}{section}
\renewcommand {\thetable} {\thesection{}.\arabic{table}}
\renewcommand {\thefigure} {\thesection{}.\arabic{figure}}
\title{The Shapes of Things}
\author{龚欣}
\date{\chntoday}

\begin{document}
\maketitle

\section{第一章~~~~~~介绍}
\subsection{曲面上微分方程}
这本书是对微分几何的介绍，这对含有几何偏微分方程（PDE）的数学模型很有用，例如标准拉普拉斯方程的曲面或流形（manifold）。尤其是，这需要发展曲面梯度和曲面拉普拉斯算子。这些在标准欧几里得空间里（如$\mathbb{R}^n$）是普通的梯度$\nabla$和拉普拉斯算子$\Delta =\nabla \cdot \nabla$，但是在曲面或流体上定义就会变得特殊。\\

这种方法的优点是，它提供了几何量的替代公式，例如这些在微分几何中的公式，和（平均）曲率（curvature）比文章平时的表达式更清楚。

\subsection{关于形状的微分}
这本书中的微分几何方法有利于形状微分学的框架发展（framework of shape differential calculus），这是研究一个独立的“形状变量”的如何随其变化而变化的。

\subsubsection{一个简单例子}
接下来的例子需要freshman calculus的工具。令$f=f(r,\theta)$是定义在极坐标下半径为$R$的圆盘$\Omega$上，$F$是圆盘上的积分，如
\begin{gather}
F=\int_{\Omega} f=\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{R} f(r,\theta)r\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta.
\end{gather}

显然，$F$依赖$R$，我们假设$f$总是依赖$R$，如$f=f(r,\theta;R)$。在物理例子中，$F$是液体通过横截面积为$\Omega$的管道的净流量(net flow rate)。在这种情况下，$f$是单位面积下的流速，可以是定义在$\Omega$上的偏微分方程的解。例如，在圆管中的Navier-Stokes流体。

知道$F$关于$\Omega$的灵敏度是有好处的，例如为了优化目的。换句话说，如果$R$增加，$F$会如何变化呢？现在我们看$F$关于$R$进行求导：
$$\frac{d}{dR}F=\int_{0}^{2\pi}\left( \frac{d}{dR}\int_{0}^{R}f(r,\theta;R)r\mathrm{d}r \right)\mathrm{d}\theta =\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{R}f^{'}(r,\theta;R)r\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta + \int_{0}^{2\pi}f(R,\theta;R)R\mathrm{d}\theta$$
这里$f^{'}$是关于$R$求导。$f$对$R$的依赖性可以看做$f$对$\Omega$的依赖性。例如，$f(\cdot;R)\equiv f(\cdot;\Omega)$。使用笛卡尔坐标系(Cartesian coordinates)$\mathbf{x}$重新写上面公式有
\begin{gather}
\frac{d}{dR}F=\int_{\Omega}f^{'}(\mathbf{x};\Omega)\mathrm{d}\mathbf{x} + \int_{\partial \Omega}f(\mathbf{x};\Omega)\mathrm{d}S(\mathbf{x})
\end{gather}
这里$\mathrm{d}\mathbf{x}$是体积测度，$\mathrm{d}S(\mathbf{x})$是表面积测度。

\subsubsection{一般扰动}
令$\boldsymbol{v}$是$\partial \Omega$的单位外法向量。我们把增加的$R$看做速度场（velocity field）$\mathbf{V}$,在法方向上$\mathbf{V}$驱动$\Omega$上的点，取在$\Omega$上$\mathbf{V}=\boldsymbol{v}$。因此，方程$(2)$变成
\begin{gather}
\frac{d}{dR}F=\int_{\Omega}f^{'}(\mathbf{x};\Omega)\mathrm{d}\mathbf{x} + \int_{\partial \Omega}f(\mathbf{x};\Omega)\mathbf{V}(\mathbf{x})\cdot \boldsymbol{v}(\mathbf{x})\mathrm{d}S(\mathbf{x})
\end{gather}
我们把$\mathbf{V}$看成一个速度场，它会瞬间扰动（instantaneously perturbs domain）定义域$\Omega$。我们称$\mathbf{V}$是一个域扰动（domain perturbation）。现采用$f(\mathbf{x};\Omega)\equiv f(\Omega)$和$f^{'}(\mathbf{x};\Omega)\equiv f^{'}(\Omega;\mathbf{V})$，这里$f^{'}$是于域波动$\mathbf{V}$的$f$的形导数（shape derivative）。类似，我们定义$\delta F(\Omega;\mathbf{V})\equiv \frac{d}{dR}F$为$F$在方向$\mathbf{V}$上对于$\Omega$的形扰动（shape perturbation）。因此，我们有
\begin{gather}
\delta F(\Omega;\mathbf{V})=\int_{\Omega}f^{'}(\Omega;\mathbf{V})+\int_{\partial \Omega}f(\Omega)(\mathbf{V} \cdot \boldsymbol{v}),
\end{gather}
这是第五章中公式$(5.47)$，
$$\delta \varepsilon (\Omega;\mathbf{V})=\int_{\Omega}\dot{f}(\Omega;\mathbf{V})+\int_{\Omega}f(\Omega)(\nabla \cdot \mathbf{V})=\int_{\Omega}f^{'}(\Omega;\mathbf{V})+\int_{\partial \Omega}f(\Omega)(\mathbf{V} \cdot \boldsymbol{v})$$因此，我们导出公式$(5.47)$，其中对于$\Omega$是一个被速度场$\mathbf{V}$扰动的圆盘，使$\Omega$沿着法线方向上均匀扩大。这本书的主要目的是对于一般区域$\Omega$和一般扰动$\mathbf{V}$导出方程$(4)$，和其他类似的公式。

形微分的框架提供了建立平均曲率流（mean curvature flow）和Willmore流方程的工具，它们是流体力学和生物学等许多应用中的几何流。见第六章和第七章例子。

\subsubsection{Sequential Optimization of Shape}
怎么下山是显而易见的。只要你看见和感觉到地面，你就可以清楚地知道往哪个方向走才可以降低你的海拔。作为下一节动机，我们将其视为优化任务。换句话说，设$f=f(x,y)$是小山表面高度的函数，$(x,y)$是我们位置的对应。然后使用基本多变量微积分，找到一个下山方向相当于求$f$的梯度，并且沿着梯度相反的方向移动。所以我们不需要看整个函数，我们仅仅需要局部地计算梯度$\Delta f$，类似于感受下面的地面。

方程$(4)$的形扰动类似于梯度算子。它提供了局部的斜率，或者相当于某些参数敏感度的量。实际上，$(1.4)$是一个方向导数，类似与$\mathbf{V} \cdot \Delta f$，这里$\mathbf{V}$是一个方向。
\begin{tabular}{ |l|l|l|}   
\hline   
  &  标量函数 & 形状泛函 \\
\hline
量 & $f$ & F \\
\hline
参数 & $(x,y)$ & $\Omega$ \\
\hline
方向导数 & $\mathbf{V} \cdot \Delta f$ &  $\delta F(\Omega;\mathbf{V})$ \\
\hline
\end{tabular}
\\


上述表中类比并不相同，例如，只需要指定两个数$(x,y)$,而需要指定$\Omega$	无限个坐标对。

\subsection{概念}
\subsubsection{向量}
所有向量变量都被认为是列向量，并以黑体符号表示。例如，$(q_1,...,q_n)$是$\mathbb{R}^n$中一个有$n$元素的行向量。如果$\mathbf{a}\in \mathbb{R}^n$是一个列向量，则我们可以写$\mathbf{a}=(a_1,a_2,a_3)^T$,此处$T$为转置算子。两个向量的点积可以写成$\mathbf{a} \cdot \mathbf{b}=\mathbf{a}^{T} \mathbf{b}$，其中两个向量为列向量。我们定义$|\mathbf{a}|$是向量$\mathbf{a}$的欧几里得范数。附录$A$中有关于向量，矩阵的基本概念和特性。
\subsubsection{梯度}
我们使用$t$是一个曲线参数，但是有时候类似于物理时间。对于曲面，用$s_1$，$s_2$表示参数变化量。符号$\Delta$是标准空间的梯度算子。所有向量导数算子（例如$\Delta$）都被认为行向量。如果$f=f(x,y,z)$是一个标量值函数，则$\Delta f$是一个$1\time 3$行向量。符号$\Delta _x$是关于变量$\mathbf{x}$的梯度，例如$\mathbf{x}=(x,y,z)$，则
$$
\\Delta _x=\left( \frac{\partial}{\partial x},\frac{\partial}{\partial y} ,\frac{\partial}{\partial z} \right).
$$
\subsubsection{积分}
我们通常使用$\Omega$作为$\mathbb{R}^3$中体积为正的定义域（或者$\mathbb{R}^2$）。我们定义$\Gamma$是$\mathbb{R}^3$的曲面，$\sum$是曲线。通常区域$D$s上特定映射表示$id_D$，例如$id_{\Omega}(\mathbf{x})=\mathbf{x}$，对$\Omega$中所有的$\mathbf{x}$,则
$\int _{\Omega} f(\mathbf{x})\mathrm{d}\mathbf{x}=\iiint_{\Omega} f(x_1,x_2,x_3)\,
\mathrm{d}x_1\,\mathrm{d}x_2\,\mathrm{d}x_3.$
$\mathrm{d}\mathbf{x}$是体积积分，$\mathrm{d}S(\mathbf{x})$是面积积分，$\mathrm{d}a(\mathbf{x})$是曲线积分。此外，我们经常写积分如下
$$
\int _{\Omega} f(\mathbf{x})\mathrm{d}\mathbf{x} \equiv \int _{\Omega} f,~~~\int _{\Gamma} f(\mathbf{x})\mathrm{d}S(\mathbf{x}) \equiv \int _{\Gamma} f,~~~\int _{\sum} f(\mathbf{x})\mathrm{d}a(\mathbf{x}) \equiv \int _{\sum} f
$$
我们定义一个集合测度$|\cdot|$，例如
\begin{gather}
|\Omega|=\int _{\Omega}1,~~~|\Gamma|=\int _{\Gamma}1,~~~|\sum|=\int _{\sum}1
\end{gather}
因此，$|\Omega|$表示$\Omega$的体积，$|\Gamma|$表示$\Gamma$的表面积，$|\sum|$表示$\sum$的长度。




\input{2.1.tex}
\input{2.2.tex}
\input{2.3.tex}
\input{2.4.tex}
\cite{tam19912d}
%\bibliography{../ref}
\end{document}
